市建局探討轉移地積比助重建油旺區舊樓 本土研：油尖旺區不勝負荷

市建局行政總監韋志成接受本台訪問時說，在油麻地及旺角進行的初步規劃研究顯示，區內三千多幢舊樓，接近四分一缺乏發展潛力，餘下的舊樓地積比約九百萬呎，如果要充分發展，可能要探討轉移地積比，將地皮的部分可建樓面面積，轉到另一塊地皮，或研究調高地積比上限。韋志成說單靠市建局財力，難以獨力負擔區內樓宇更新，需要有規劃政策協助，及市場力量參與。

韋志成又說，樓市自從2003年起，一直呈上升趨勢，經過十多年的升市，樓價下調的可能性越來越大，市建局有評估風險，一旦樓市逆轉，有可能要改變現時收購重建模式。

【回應市建局韋志成「放寬油旺發展密度限制」】

市建局行政總監韋志成今日突然好似食左「誠實豆沙包」，透露市建局未來有意藉轉移地積比，放寬樓宇高度限制或分區發展的規劃標準，重建旺角油麻地成為比現時發展密度更高的社區。然而，韋志成刻意避談現時旺角，油麻地兩區早已不勝發展負荷的狀況，及放寬規劃限制後對兩區所增加的社區壓力，明顯有意誤導公眾。

油旺兩區不勝發展負荷

根據市建局資料顯示，現時油旺兩區人口密度高達每平方公里44000人，比全港人口密度約每平方公里6800人，高約6.5倍，已經是全香港、以至全世界人口密度最高的地區之一。運輸署的研究亦顯示，旺角平均每日因上班，上學及其他原因而衍生的交通流量高達100萬（註一）。兩區空氣污染水平長期處於極嚴重的狀況，當中旺角每日有超過18小時在PM2.5，PM10，NO2三種主要空氣污染物的濃度上，都超過世衛標準（註二）。同時，旺角及油麻地兩區亦是兩個吸收最多旅客觀光及購物的地區之一，單是旺角女人街/波鞋街及油麻地廟街每年就已經吸收了14％的總旅客流量（註一）。

另外，旺角水務署原址未來將會改建成旺角東綜合發展區，並會興建三座一高兩矮的建築物，當中最高的摩天商廈更樓高75層，高320米。旺角東綜合發展區預計將對當區造成極大的基建及交通壓力，勢必加劇現時旺角區發展密度過高的狀況。

以上種種數據均顯示旺角及油麻地兩區已經在人口密度、交通流量及空氣污染上不勝負荷。任何進一步增加發展密度，樓宇高度或放寬規劃標準，將會令兩區變成非宜居社區。韋志成提出放寬油旺發展密度限制的方案，明顯妄顧現時兩區的實際情況。

放寬發展限制有違2030+發展方向

再者，2030+作為指導香港規劃方向的策略報告，清楚表明香港未來的城市發展必須朝著「宜居城市」的方向設計。策略報告明確提出要藉市區更新，改造舊市區擠迫的情況，空氣質素及噪音環境。具體措施包括在市區提供更多綠化及休憩用地，以提升舊區市民的生活質素。據思匯2017年公佈的休憩用地研究，現時旺角（每人0.6平方米）及油麻地（每人1.5平方米）兩區的休憩用地，均遠低於目前香港的規劃標準（每人2.2平方米）。若政府未來放寬油旺發展限制，允許在舊區興建更多單位，不但令兩區的人均休憩空間變得更低，更有違2030+「宜區城市」的發展原則。

因此，發展局作為制定香港發展策略的政策局，應該帶頭否決未來市建局任何要求放寬油旺規劃限制的方案，並支持以市區更新的方法，增加公共休憩用地，降低兩區的發展負荷。

註一、運輸署：香港交通習慣調查（
註二、健康空氣行動：2016年空氣質素報告（
註三、思匯：不公空間：香港公共空間應有的合理規劃（

根本香港市區太少地....晨早已逼到仆街